【什麼是「中國」？】論中華之虛妄：天朝邊陲下的香港共同體

近日，美國港人組織 WE THE HONGKONGERS 呼籲在美港人在人口普查中填上「香港人」。雖然香港在1997年已經主權移交，香港人的身份認同，卻都在中國和本土之間漂浮不定——自認中國人的比例從二零零八年插水式下跌，換來中國愛國主義無孔不入的滲透，使很多不問世事的香港人逐漸看清了中國的真面目。

『甚麼是中國？』

我在大學修讀中國研究期間，也經常質問自己－究竟何謂「中國」？

據易中天先生所言，古人所謂的中國，首先不是政治概念，而是文化概念，意思是天下文化中心，建立在這個地方的城市就是中國。然而，「天下」是沒有疆界的，「中國」也隨時在變。夏商周的都城選址屢次在變，但怎變都會是中原，都會是中國。古人沒有「世界」，只有「天下」。

以文化建立的天下是無盡的，不屬我的文化體系，便以文明教化之，不能教化，就是落後邊陲的「化外之民」；能教化之的就是「天下」的一員，可以共享中原文化，所以古人説「溥天之下，莫非王土」，這是縈繞千年的帝國幽靈。

葛兆光前輩形容西方的帝國還是有明確的疆界劃分，但古時「中國」從來則只有以文化作界定的無窮疆域，只要文化疆域能不斷擴展，天下的範圍便能逐漸擴大。天下對於古人就是一個「回」字型的概念，四邊由中心向外不斷延伸，第一圈是朝代京城，第二圈是整個華夏，第三圈就是夷狄。則使到後來古人認清天下原來不只「中原」一家，世上還有「萬國」的存在，但仍無改古人對天下的看法。凡越離開核心圈向外靠之地，所代表的文明便越低等，民族便越野蠻。這種漢族中心主義的思想系統，就是「中國」的天朝觀。

過去數百年，目中無人的天朝中國在嘗試融入現代國際秩序中吃盡苦頭。然而，一輪慘痛教訓過後，中國的政權到底沒有深切反省，繼續走上恃強凌弱的帝國舊路。很多人說今天中國天朝再度復辟，我卻説它從未真正退散。

『中華民族的虛妄』

「一個中央集權丶以文明自居丶自稱繼承帝國的傳統政治理想，疆域可大可小的天朝，難免讓鄰近由其是歷史不久的民族國家起疑。」-《中國天朝主義與香港》 陳冠中

只要對中國有點了解的人，大抵都會明白現今中共對待邊陲民族如藏丶蒙丶回的管治策略繼承了清代的高壓政策，只不過這次還多了面「中華民族」的旗幟。

「中華民族」是近代建構卻又矛盾處處的概念，從「驅除韃虜，恢復中華」到耐人尋味的「五族共和」，我看到的「中華民族」只是政治盤算下的權宜產物，多少少數民族被省卻了自身的自治歷史而被逼加入這「中華民族」的大家庭，變成自古不可分割的一部份了？

中國作為概念素來是虛浮變動的，中華民族也只有百多年前知識份子和野心家的發明，自古是自何時的古？上一秒你的民族還是韃虜，要把你驅走，下一秒就迅速歸屬於中華民族的底下。

於是乎香港人只看到「中華民族」（實則只是大漢族主義）的外表風光，而少數民族血淋淋的犧牲，卻鮮有人關懷。

不幸地，香港就是位於這蠻不講理的中國天朝下的邊陲地帶。

『天朝與邊陲』

當解釋中央政府對邊陲地帶所進行的入侵，我總喜歡參考政治學者 Will Kymlicka 的學説。

根據基本法，香港現時作為中國體制內的一個地區，可是又在一國兩制下，擁有相對健全的公民社會，讓人民在日常生活中過上半自主的公民生活。可是，中央政府（中國）為確保國家穩定便透過學校課程（國民教育）丶傳播媒體（CCTVB)丶官方語言的法律制定（普教中），以中央集全國之力壓制地區人民的聲音和文化傳播。此情此境，令人神傷。

Kymlicka 另一方面認為，被壓逼的人民在新國家體系內抗拒同化時，會自然地依循他們既有的身份認同，來對抗國家民族主義的壓迫（例如中華民族）。例如香港人亦高舉香港人身份認同，來抵抗中國天朝下官方民族主義的入侵。

到底會是香港身份認同率先在黎明奮起，還是因為港人的覺醒而令中華民族步向黃昏？

『共同體奮起』

經歷了波瀾壯闊的時代革命，香港共同體將會迎來晨曦。去年六月，置身在素未謀面的百萬人當中，觸動我的還是香港人那一股同氣連枝、上下一心的共同連繫。

「簡單而言，所謂的想像、那種情感上你覺得跟數以百萬計的人連結在一起這樣的一種情感，它永遠也不可能會是直接，因為你不可能會認識這些人。它永遠要透過一種中介的過程，不管是透過小說、透過新聞、透過書、透過歌、各種各樣的方式還有中介才有辦法產生。」 -Benedict Anderson

共同語言是串連共同生活文化的媒介，也是一種群體的身份象徵。就例如我們看的是繁體書不是簡體書，看的是蘋果日報而不是人民日報，看的是香港電視而不是中央電視台，聽的歌是「黎明來到要光復這香港」而不是「沒有共產黨就沒有新中國」，加上香港過往獨特的歷史丶文化和邊界，人民之間產生了相互呼應的認同。所以，香港人身份認同就是每個香港人的心靈交集，也就是一種已成的社會事實（le fait social）。

香港到底什麼時候才能在生活的每個面向成為自由人？這是我經常問自己的問題。今日中國以君臨天下的姿態影響全球的政治秩序，不少國家對中國馬首是瞻，香港這彈丸之地究竟能否有力決定自己的命運？

中國或許比以往強大，但其罪孽大家有目共睹；香港雖然只有尺寸之地，但從不代表要卑躬屈膝，妄自菲薄。面對極權，不能怯只能戰。公元前492年，波斯國王要求希臘各城邦臣服，貢獻水土。結果，波斯帝國的使者在雅典被扔進了深淵，在斯巴達被扔進了水井。希臘人說：「要水土，自己來取！」這就是尊嚴，也是我們香港人該有的尊嚴。

文：張崑陽 Sunny Cheung

顎圖曼帝國解體之時，三個族群嘅命運：
希臘人得到西方同情，好早獨立，爆發土希戰爭。
亞美尼亞人慘遭屠殺，後來都得以獨立。
庫爾德人為虎作倀，參與劫掠亞美尼亞人，但到今日都冇自己嘅國家，算係報應。

現代天朝係美國，以科技同民主教化野蠻終蟈夷狄

屌, 正經POST無人理

班大中華廢物轉頭又話港獨無論述

（急）小西灣手足今日上庭求聲援